\section{Теорема о неявной функции (отображении)}

\begin{theorem}
	$ \R^{n \ge 1}, \qquad \R^{m \ge 1}, \qquad \R^{n + m} $
	$$ X = \column{x_1}{x_n} \sub \R^n, \qquad Y = \column{y_1}{y_m} \sub \R^m, \qquad Z =
	\begin{bmatrix}
		x_1 \\
		\cdots \\
		x_n \\
		y_1 \\
		\cdots \\
		y_m
	\end{bmatrix} \define
	\begin{bmatrix}
		X \\
		Y
	\end{bmatrix} \sub \R^{n + m} $$
	$ E \sub \R^{n + m} $ -- откр., $ \qquad F : E \to \R^n, \qquad F = \column{f_1}{f_n}, \qquad \bm{F \in \Cont[1]E} $ \\
	$ Z_0 =
	\begin{bmatrix}
		X_0 \\
		Y_0
	\end{bmatrix} \in E $ такая, что $ \bm{F(Z_0) = \mathbb{O}_n}, \qquad f_j(Z) = f_j
	\begin{barg}
		X \\
		Y
	\end{barg}, \qquad \bm{\det\mc{D}F(Z_0) \ne 0} $
	$$ \implies \exist \underset{\text{окрестность}}{W(Y_0) \sub \R^n}, \quad \exist! g : W \to \R^n :
	\begin{cases}
		g \in \Cont[1]W \\
		g(Y_0) = X_0 \\
		\foral Y \in W \quad
		\begin{cases}
			\begin{bmatrix}
				g(Y) \\
				Y
			\end{bmatrix} \in E \\
			F
			\begin{barg}
				g(Y) \\
				Y
			\end{barg} = \On
		\end{cases}
	\end{cases} $$
\end{theorem}

\begin{proof}
	Выпишем матрицу Якоби для $ F $:
	$$ \mc{D}F(Z_0) =
	\begin{bmatrix}
		f_{1x_1}'(Z_0) & ... & f_{1x_n}'(Z_0) & f_{1y_1}'(Z_0) & ... & f_{1y_m}'(Z_0) \\
		. & . & . & . & . & . \\
		f_{nx_1}'(Z_0) & ... & f_{nx_n}'(Z_0) & f_{ny_1}'(Z_0) & ... & f_{ny_m}'(Z_0)
	\end{bmatrix} $$
	\begin{enumerate}
		\item Построение $ g, W, E $ \\
		Определим отображение $ \Phi(Z) \define
		\begin{bmatrix}
			F(Z) \\
			Y
		\end{bmatrix} $
		$$ \Phi : E \to \R^{n + m} $$
		$$ \Phi(Z) = \Phi
		\begin{barg}
			X \\
			Y
		\end{barg} =
		\begin{bmatrix}
			F \left(
			\begin{bmatrix}
				X \\
				Y
			\end{bmatrix} \right) \\
			Y
		\end{bmatrix} \fed \column{\vphi_1(Z)}{\vphi_{n + m}(Z)} $$
		\begin{remind}
			$ Y = \column{y_1}{y_m} $
		\end{remind}
		$$ \vphi_k
		\begin{barg}
			X \\
			Y
		\end{barg} =
		\begin{cases}
			y_{k - n}, \qquad k > n \\
			f_k \left(
		\begin{bmatrix}
			X \\
			Y
		\end{bmatrix} \right), \qquad 1 \le k \le n
		\end{cases} $$
		$$ \Phi \in \Cont[1]{E} $$
		Временно обозначим $ x_{n + k} \define y_k $ \\
		Напишем матрицу Якоби для $ \Phi $:
		\begin{multline*}
			\mc{D}\Phi
			\begin{barg}
				X \\
				\hline
				Y
			\end{barg} =
			\begin{bmatrix}
				\vphi_{1x_1}'(Z) & ... & \vphi_{1x_{n + m}}(Z) \\
				. & . & . \\
				\hline
				. & . & . \\
				\vphi_{n + mx_1}'(Z) & ... & \vphi_{n + m}{x_{n + m}}'(Z)
			\end{bmatrix} = \\
			=
			\begin{bmatrix}
				f_{1x_1}'(Z) & ... & f_{1x_n}'(Z) & f_{1y_1}'(Z) & ... & ... & f_{1y_m}'(Z) \\
				. & . & . & . & . & . & . \\
				f_{nx_1}'(Z) & ... & f_{nx_n}'(Z) & f_{ny_1}'(Z) & ... & ... & f_{ny_m}'(Z) \\
				\hline
				0 & ... & 0 & 1 & 0 & ... & 0 \\
				. & . & . & . & . & . & . \\
				0 & ... & 0 & 0 & ... & 0 & 1
			\end{bmatrix}
		\end{multline*}
		(черта стоит после $ n $-го ряда) \\
		Обозначим
		$$ A(Z) \define
		\begin{bmatrix}
			f_{1x_1}'(Z) & ... & f{1x_n}'(Z) \\
			. & . & . \\
			f_{nx_1}'(Z) & ... & f_{nx_n}'(Z)
		\end{bmatrix}, \qquad B(Z) \define
		\begin{bmatrix}
			f_{1y_1}'(Z) & ... & f_{1y_m}'(Z) \\
			. & . & . \\
			f_{ny_1}'(Z) & ... & f_{ny_m}'(Z)
		\end{bmatrix} $$
		В этих обозначениях
		$$ \mc{D}F(Z) = \bigg[ A(Z)B(Z) \bigg], \qquad \mc{D}\Phi(Z) =
		\begin{bmatrix}
			A(Z) & B(Z) \\
			\On[m \times n] & I_m
		\end{bmatrix} $$
		Найдём Якобиан $ \Phi $: \\
		Раскладвыая по последней строке, получаем новую матрицу поряка $ (m - 1) \times (n - 1) $ \\
		Будем так делать, пока внизу стоит $ I_m $ (т. е. $ m $ раз) \\
		Останется $ A(Z) $:
		$$ \det \mc{D}F(Z) = \det A(Z), \qquad \text{в частности, } \det \mc{D}F(Z_0) = \det A(Z_0) \underset{\text{по усл.}}\ne 0 $$
		То есть, матрица Якоби в $ Z_0 $ обратима. Значит, к $ \Phi $ можно применить теорему об обратном отображении \\
		Будем верхним индексом к шарам обозначать, в каком пространстве они находятся
		$$ \exist \B_r^{n + m}(Z_0), \quad V \define \Phi \bigg( \B_r^{n + m}(Z_0) \bigg), \qquad \exist \Psi : V \to B_r^{n + m}(Z_0) \text{, такое что:} $$
		$$ \Psi \in \Cont[1]V $$
		\begin{equ}2
			\Phi \left\lgroup \Psi
			\begin{barg}
				S \\
				T
			\end{barg} \right\rgroup =
			\begin{bmatrix}
				S \\
				T
			\end{bmatrix} \qquad \forall
			\begin{bmatrix}
				S \\
				T
			\end{bmatrix} \in V, \qquad S \in \R^n, \quad T \in \R^m
		\end{equ}
		\begin{equ}3
			\Psi \left\lgroup \Phi
			\begin{barg}
				X \\
				Y
			\end{barg} \right\rgroup =
			\begin{bmatrix}
				X \\
				Y
			\end{bmatrix} \qquad \forall
			\begin{bmatrix}
				X \\
				Y
			\end{bmatrix} \in B_r^{n + m}(Z_0)
		\end{equ}
		Обозначим
		$$ \Psi \left(
		\begin{bmatrix}
			S \\
			T
		\end{bmatrix} \right) \fed
		\begin{bmatrix}
			\psi
			\begin{barg}
				S \\
				T
			\end{barg} \\
			\lambda
			\begin{barg}
				S \\
				T
			\end{barg}
		\end{bmatrix} $$
		(где $ \psi $ задаёт первые $ n $ столбцов, а $ \lambda $ -- оставшиеся $ m $)
		\begin{equ}5
			\Phi \left(
			\begin{bmatrix}
				\psi \left(
				\begin{bmatrix}
					S \\
					T
			\end{bmatrix} \right) \\
			\lambda \left(
				\begin{bmatrix}
					S \\
					T
				\end{bmatrix} \right)
			\end{bmatrix} \right) \bdefeq\Phi
			\begin{bmatrix}
				F \left(
				\begin{bmatrix}
					\psi \left(
					\begin{bmatrix}
						S \\
						T
				\end{bmatrix} \right) \\
				\lambda \left(
					\begin{bmatrix}
						S \\
						T
					\end{bmatrix} \right)
				\end{bmatrix} \right) \\
				\lambda \left(
				\begin{bmatrix}
					S \\
					T
				\end{bmatrix} \right)
			\end{bmatrix} \undereq{\eref2}
			\begin{bmatrix}
				S \\
				T
			\end{bmatrix}
		\end{equ}
		\begin{equ}6
			\eref5 \implies \lambda \left(
			\begin{bmatrix}
				S \\
				T
			\end{bmatrix} \right) = T
		\end{equ}
		\begin{equ}7
			\Psi
			\begin{barg}
				S \\
				T
			\end{barg} \bdefeq{\Psi, \eref{6}}
			\begin{bmatrix}
				\psi
				\begin{barg}
					S \\
					T
				\end{barg} \\
				T
			\end{bmatrix}
		\end{equ}
		Рассмотрим случай, когда $ S = \On $:
		$$ \Phi
		\begin{barg}
			\psi
			\begin{barg}
				\On \\
				T
			\end{barg} \\
			T
		\end{barg} \undereq{\eref7} \Phi \left\lgroup \Psi
		\begin{barg}
			\On \\
			T
		\end{barg} \right\rgroup \undereq{\eref2}
		\begin{bmatrix}
			\On \\
			T
		\end{bmatrix} $$
		При этом,
		$$ \Phi
		\begin{barg}
			\psi
			\begin{barg}
				\On \\
				T
			\end{barg} \\
			T
		\end{barg} \bdefeq\Phi
		\begin{bmatrix}
			F \left(
			\begin{bmatrix}
				\psi \left(
				\begin{bmatrix}
					\On \\
					T
				\end{bmatrix} \right) \\
				T
			\end{bmatrix} \right) \\
			T
		\end{bmatrix} $$
		Из последних двух выражений следует, что
		\begin{equ}8
			F \left(
			\begin{bmatrix}
				\psi \left(
				\begin{bmatrix}
					\On \\
					T
				\end{bmatrix} \right) \\
				T
			\end{bmatrix} \right) = \On
		\end{equ}
		Из того, что $ V $ открытое и $
		\begin{bmatrix}
			\On \\
			Y_0
		\end{bmatrix} \in V $, следует, что
		$$ \exist \rho > 0 : \quad \B_\rho^{n + m}
		\begin{barg}
			\On \\
			Y_0
		\end{barg} \sub V $$
		При этом, если $ Y \in \B_\rho^m(Y_0) $, то
		$$
		\begin{bmatrix}
			\On \\
			Y
		\end{bmatrix} \in \B_\rho^{n + m} \left(
		\begin{bmatrix}
			\On \\
			Y_0
		\end{bmatrix} \right) $$
		Поэтому \eref8 выполнено при $ T \in \B_\rho^m(Y_0) $ \\
		Вспомним про отображение $ g $ из формулировки теоремы. Оно действует из некоторого $ W $ \\
		Возьмём
		$$ W \define \B_\rho^m(Y_0), \qquad E \define \B_\rho^{n + m}
		\begin{barg}
			\On \\
			Y_0
		\end{barg}, \qquad g(Y) \define \psi
		\begin{barg}
			\On \\
			Y
		\end{barg} $$
		Тогда мы действительно имеем $ g : W \to \R^n $
		$$ F
		\begin{barg}
			g(Y) \\
			Y
		\end{barg} \bdefeq{g} F
		\begin{barg}
			\psi
			\begin{barg}
				\On \\
				Y
			\end{barg} \\
			Y
		\end{barg} \undereq{\eref8} \On $$
		\item Теперь надо выяснить, чему равно $ g(Y_0) $
		\begin{equ}{12}
			\Phi \left(
			\begin{bmatrix}
				X_0 \\
				Y_0
			\end{bmatrix} \right) =
			\begin{bmatrix}
				F \left(
				\begin{bmatrix}
					X_0 \\
					Y_0
				\end{bmatrix} \right) \\
				Y_0
			\end{bmatrix} =
			\begin{bmatrix}
				\On \\
				Y_0
			\end{bmatrix}
		\end{equ}
		$$
		\begin{rcases}
			\Psi \left\lgroup \Phi
			\begin{barg}
				X_0 \\
				Y_0
			\end{barg} \right\rgroup \undereq{\eref3}
			\begin{bmatrix}
				X_0 \\
				Y_0
			\end{bmatrix} \\
			\Psi \left\lgroup \Phi
			\begin{barg}
				X_0 \\
				Y_0
			\end{barg} \right\rgroup \undereq{\eref{12}}
			\Psi
			\begin{barg}
				\On \\
				Y_0
			\end{barg} \bdefeq\Psi
			\begin{bmatrix}
				\psi
				\begin{barg}
					\On \\
					Y_0
				\end{barg} \\
				Y_0
			\end{bmatrix} \bdefeq{g}
			\begin{bmatrix}
				g(Y_0) \\
				Y_0
			\end{bmatrix}
		\end{rcases} \implies g(Y_0) = X_0 $$
		\item Оталось проверить единственность $ g $ \\
		\textbf{Пусть есть другое} $ g_1 \in \Cont[1]{B_\rho^m(Y_0)} $, такое что
		$$ g_1(Y_0) = X_0, \qquad F \left(
		\begin{bmatrix}
			g_1(Y) \\
			Y
		\end{bmatrix} \right) = \On $$
		$$ \eref3 \implies \Psi
		\begin{barg}
			F
			\begin{barg}
				g_1(Y) \\
				Y
			\end{barg} \\
			Y
		\end{barg} =
		\begin{bmatrix}
			g_1(Y) \\
			Y
		\end{bmatrix} $$
		При этом,
		$$ \Psi
		\begin{barg}
			\On \\
			Y
		\end{barg} =
		\begin{bmatrix}
			\psi
			\begin{barg}
				\On \\
				Y
			\end{barg} \\
			Y
		\end{bmatrix} =
		\begin{bmatrix}
			g(Y) \\
			Y
		\end{bmatrix} $$
		Правые части равны, а значит, и левые части равны \\
		Значит, $ g_1(Y) = g(Y) $
	\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Вычисление матрицы Якоби для неявного отображения}

$$ P(Y) =
\begin{bmatrix}
	g(Y) \\
	Y
\end{bmatrix}, \qquad g \in \Cont[1]W, \qquad P \in \Cont[1]W $$
По последнему утверждению из теоремы,
$$ F \bigg( P(Y) \bigg) = \On \quad \forall Y \in W $$
$$ \implies \mc{D} \bigg( F \big( P(Y) \big) \bigg) = \On[n \times m] $$
Применим теорему о матрице Якоби суперпозиции:
\begin{equ}{16}
	\mc{D}F \bigg( P(Y) \bigg)\mc{D}P(Y) = \On[n \times m]
\end{equ}
\begin{equ}{17}
	\mc{D}P(Y) \bdefeq{P(Y)}
	\begin{bmatrix}
		\mc{D}g(Y) \\
		I_m
	\end{bmatrix}
\end{equ}
Обозначим $ Z \define P(Y) $
$$ \mc{D}F(Z) = \bigg[ A(Z) B(Z) \bigg] $$
\begin{equ}{18}
	\mc{D}F(Z)\mc{D}P(Y) \undereq{\eref{17}} \bigg[ A(Z)B(Z) \bigg]
	\begin{bmatrix}
		\mc{D}g(Y) \\
		I_m
	\end{bmatrix} = A(Z)\mc{D}g(Y) + B(Z)I_m = A(Z)\mc{D}g(Y) + B(Z)
\end{equ}
$$ \eref{16}, \eref{18} \implies A(Z)\mc{D}g(Y) + B(Z) = \On[n \times m] \implies \mc{D}g(Y) = -A^{-1}(Z)B(Z) $$

\section{Условные экстремумы}

\begin{definition}
	$ E \sub \R^{n \ge 2}, \qquad M \sub E, \qquad X_0 \in M, \qquad f : E \to \R $ \\
	Говорят, что $ X_0 $ -- точка локального экстремума $ f $ при условии $ M $, если $ X_0 $ -- точка локального экстремума функции $ f\clamp{M} $
\end{definition}

\begin{definition}
	$ E \sub \R^{n + m} $ -- открытое, $ \qquad F : E \to \R^n, \qquad X_0 \in E, \qquad f(X_0) = \On, \qquad f : E \to R $ \\
	Говорят, что $ X_0 $ -- точка локального экстремума $ f $ при условии $ F(X) = \On $, если $ X_0 $ -- точка локального экстремума $ f $ при условии $ \ker F $
\end{definition}

\subsection{Теорема о множителях Лагранжа}

\begin{theorem}[о множиетелях Лагранжа]
	$ E \sub \R^{n + m} $ -- открытое, $ \qquad F \in \Cont[1]E $ \\
	$ \rk \mc{D}F(X) = n \quad \forall X \in E, \qquad X_0 \in E : \quad F(X_0) = \On $
	\begin{equ}{21}
		\implies \exist! \Lambda = (\lambda_1, ..., \lambda_n) : \quad \text{для } \vphi(X, \Lambda) \define f(X) + \underset{\text{строка}}\Lambda \underset{\text{столбец}}{F(X)} \qquad \nabla \vphi(X_0, \Lambda) = \underset{\text{строка}}{\On[n + m]^T}
	\end{equ}
\end{theorem}

\begin{remark}
	Числа $ \lambda_i $ называются множителями Лагранжа
\end{remark}

\begin{iproof}
	\item Существование \\
	Пусть $ X = \column{x_1}{x_{n + m}}, \qquad F = \column{F_1}{F_n} $ \\
	Запишем матрицу Якоби для $ F $:
	$$ \mc{D}F(X) =
	\begin{bmatrix}
		F_{1x_1}'(X) & ... & F_{1x_{n + m}}'(X) \\
		. & . & . \\
		F_{nx_1}'(X) & ... & F_{nx_{n + m}}'(X)
	\end{bmatrix} $$
	По условию, её ранг равен $ n $ при любом $ X $. НУО считаем, что не равен нулю ``верхний левый'' минор, в том числе при $ X_0 $:
	\begin{equ}{22}
		\begin{vmatrix}
			F_{1x_1}'(X_0) & ... & F_{1x_n}'(X_0) \\
			. & . & . \\
			F_{nx_1}'(X_0) & ... & F_{nx_n}'(X_0)
		\end{vmatrix} \ne 0
	\end{equ}
	Обозначим $ X' \define \column{x_1}{x_n}, \quad Y = \column{x_{n + 1}}{x_{n + m}} $ \\
	Определим матрицы $ A $ и $ B $ так же, как в теореме о неявном отображении, то есть так, что
	$$ \mc{D}F(X) = \bigg[ A(X)B(X) \bigg], \qquad \det A(X_0) \ne 0 $$
	Обозначим $ X_0' \define \column{x_1^0}{x_n^0}, \quad Y_0 = \column{x_{n + 1}^0}{x_{n + m}^0} $ \\
	По теореме о неявном отображении
	\begin{equ}{23}
		\exist W \ni Y_0, \qquad \exist! g : W \to \R^n : \quad g \in \Cont[1]W, \quad F
		\begin{barg}
			g(Y) \\
			Y
		\end{barg} = \On \quad \foral Y \in W
	\end{equ}
	Из единственности $ g $ следует, что
	$$ \exist U \sub E \sub \R^{n + m}, ~ X_0 \in U : \quad \forall X \in U \quad \nimp[\bigg(] F(X) = \On \iff X =
	\begin{bmatrix}
		g(Y) \\
		Y
	\end{bmatrix}, \quad Y \in W \nimp[\bigg)] $$
	$ X $ из условия теоремы подходит под правое условие, значит,
	$$ \vphi(X, \Lambda) \bdefeq\vphi f(X) + \Lambda F(x) = f(X) + \Lambda \On = f(X) $$
	\begin{equ}{26}
		\text{То есть, } X_0 \text{ -- т. лок. экстеремума функции } \vphi(X, \Lambda) \quad \forall \Lambda \text{ при условии } F(X) = \On
	\end{equ}
	Возьмём $ Y \in W $ \\
	Рассмотрим функцию
	\begin{equ}{27}
		h(Y, \Lambda) \define \vphi \left(
		\begin{bmatrix}
			g(Y) \\
			Y
		\end{bmatrix}, \Lambda \right) = f
		\begin{barg}
			g(Y) \\
			Y
		\end{barg} + \Lambda F
		\begin{barg}
			g(Y) \\
			Y
		\end{barg}, \qquad Y_0 \in W
	\end{equ}
	$$ \vphi(X, \Lambda) \undereq{\text{при } X \in U \text{ и } F(X) = \On} h(Y, \Lambda), \qquad \text{где } X =
	\begin{bmatrix}
		g(Y) \\
		Y
	\end{bmatrix} $$
	Вместе с \eref{26} это означает, что $ Y_0 $ -- точка локального экстремума $ h(Y) $ \nimp[(без условий)] \\
	Для $ h $ действует необходиомое условие локального экстремума:
	$$ \nabla h(Y_0, \Lambda) = \On[m]^T $$
	Рассмотрим теперь $ h $ как отображение в $ \R^1 $ \\
	Его градиент будет матрицей Якоби $ n \times 1 $:
	\begin{equ}{29}
		\mc{D}h(Y_0, \Lambda) = \nabla h(Y_0, \Lambda) = \On[m]^T
	\end{equ}
	Определим отображение $ P(Y) \define
	\begin{bmatrix}
		g(Y) \\
		Y
	\end{bmatrix} $ \\
	Возьмём $ Y \in W $
	$$ h(Y, \Lambda) \undereq{\eref{27}} f \bigg( P(Y) \bigg) + \Lambda F \bigg( P(Y) \bigg) $$
	\begin{equ}{211}
		\implies \mc{D}h(Y, \Lambda) = \mc{D} \bigg( f \big( P(Y) \big) \bigg) + \Lambda \mc{D} \bigg( F \big( P(Y) \big) \bigg)
	\end{equ}
	Вспомним, чему равны матрицы Якоби суперпозиции:
	\begin{equ}{212}
		\begin{rcases}
			\mc{D} \bigg( f \big( P(Y) \big) \bigg) = \mc{D} f \bigg( P(Y) \bigg) \cdot \mc{D}P(Y) \\
			\mc{D} \bigg( F \big( P(Y) \big) \bigg) = \mc{D} F \bigg( P(Y) \bigg) \cdot \mc{D}P(Y)
		\end{rcases}
	\end{equ}
	При доказательстве теоремы о неявной функции мы получили, что
	\begin{equ}{214}
		\mc{D}P(Y) =
		\begin{bmatrix}
			\mc{D}g(Y) \\
			I_m
		\end{bmatrix}
	\end{equ}
	$$ \mc{D}F(X_0) = \bigg[ A(X_0)B(X_0) \bigg] $$
	Подставим $ Y_0 $ в \eref{211} и \eref{212}:
	$$ P(Y_0) = X_0 $$
	Снова будем вместо матрицы Якоби писать градиент:
	$$ \mc{D}f(X_0) = \bigg( f_{x_1}'(X_0), ..., f_{x_{x + m}}'(X_0) \bigg) $$
	Запишем его как два градиента:
	$$ \nabla_1f(X_0) \define \bigg( f_{x_1}'(X_0), ..., f_{x_n}'(X_0) \bigg), \qquad \nabla_2f(X_0) \define \bigg( f_{x_{n + 1}}'(X_0), ..., f_{x_{n + m}}'(X_0) \bigg) $$
	\begin{equ}{215}
		\mc{D}f(X_0) = \bigg( \nabla_1f(X_0), \nabla_2f(X_0) \bigg)
	\end{equ}
	\begin{multline}\lbl{216}
		\eref{212} - \eref{214} \implies \On[m]^T \undereq{\eref{29}} \mc{D}h(Y_0, \Lambda) \undereq{\eref{211}} \\
		= \underbrace{\bigg( \nabla_1f(X_0), \nabla_2f(X_0) \bigg)}_{\eref{215}}
		\begin{bmatrix}
			\mc{D}g(Y_0) \\
			I_m
		\end{bmatrix} + \Lambda \bigg[ A(X_0)B(X_0) \bigg]
		\begin{bmatrix}
			\mc{D}g(Y) \\
			I_m
		\end{bmatrix} = \\
		= \nabla_1f(X_0)\underline{\mc{D}g(Y_0)} + \nabla_2f(X_0) + \Lambda \bigg( A(X_0)\underline{\mc{D}g(Y_0)} + B(X_0) \bigg) = \\
		= \underbrace{\bigg( \nabla_1f(X_0) + \Lambda A(X_0) \bigg)} \mc{D}g(Y_0) + \nabla_2 f(X_0) + \Lambda B(X_0)
	\end{multline}
	Хотим выбрать $ \Lambda $ так, чтобы скобка обратилась в 0:
	$$ \nabla_1f(X_0) + \Lambda A(X_0) = \On[m]^T $$
	$$ \Lambda = -\nabla_1f(X_0) A^{-1}(X_0) $$
	При таком $ \Lambda $ выделенная скобка равна 0, а значит из \eref{216} остаётся только
	$$ \nabla_2f(X_0) + \Lambda B(X_0) = \On[m]^T $$
	Вернёмся к полному градиенту:
	$$ \nabla f(X_0) + \Lambda \bigg[ A(X_0) B(X_0) \bigg] = \On[n + m]^T $$
	``Склеивая'' $ A $ и $ B $, получаем
	$$ \nabla f(X_0) + \Lambda \mc{D}F(X_0) = \On[n + m]^T $$
	\item Единственность \\
	Возьмём какой-то другой набор $ \Lambda $
	$$ \nabla_1 f(X_0) + \Lambda A(X_0) = \On[n]^T $$
	Так мы определяли $ \Lambda $, а значит она единственна
\end{iproof}
